[喜迎加價]貿易摩擦對中國物價影響浮現？

貿易摩擦對中國物價影響浮現？

在中國，飼料價格出現上漲。從3月底到4月，多家大型飼料企業相繼發佈了提價通知。批發價格似乎上漲了2～3%。原因是，中國發表了對美國進口大豆和玉米加徵關稅的反制措施，導致中國國內期貨價格迅速上漲。企業對物價上漲的警惕感也稍有浮現。

4月1日，大型飼料生廠商榮昌雙胞胎飼料向客戶發出通知稱，由於原料價格大幅上漲，從4月1日開始對該公司産品實施每噸250元的調漲。該公司並未與客戶進行價格商談，而是直接單方面上調價格，這也透露出企業方面的緊迫感。

民營大型飼料企業新希望集團也決定提價，銷售該公司飼料的遼寧華達牧業將每噸飼料價格從6850元上調至7000元。大北農集團和正邦集團等其他飼料企業也追隨了大型企業的漲價步伐。

作為飼料原料的大豆粕的價格從2月開始呈上漲趨勢。有觀點認為這是因為南美産大豆收成不好，不過中美的貿易摩擦激化無疑加劇了價格的上漲。9日，大豆粕的期貨價格創下每噸3400元的高點，與徘徊在2700元左右的1月相比上漲了2成以上。轉嫁到飼料價格上只是時間問題。

令人擔憂的是對整體物價的影響。中國現在處於被稱為「豬週期」的豬肉供求循環的谷底。豬肉的零售價格2月同比下降7%，但降幅已比2017年6月的16%大幅收窄。由於價格下跌導致利潤減少，養豬戶抑制豬肉供給，豬肉價格下跌已有所止步。

中國市場的豬肉價格波動很大。最近波動最大的一次是在2016年5月，豬肉價格上漲了33%。在此之前的波動峰值是在2011年6月上漲了57%，消費者物價指數猛漲了6%。日本瑞穗銀行的細川美穗子主任研究員指出，由於中國畜牧業不斷走向大規模化等原因，「峰值和谷值也都在變小」，不過這也肯定會對物價造成一定的影響。

目前，中國零售業銷售額的增幅也跌至10％以下等，中國的個人消費已出現放緩的跡象。因此，物價的進一步上漲可能會抑制中國經濟發展的勢頭，「貿易戰」的前景可能會比想像中給中國帶來更早且更深的影響。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）上海 張勇祥

中国人民喜迎漲價

贏啦，又贏一仗

利害了 我的國
哭

感動

香港啲茶記好快加價